---
title: 智人物种
description:
published: true
date: 2024-03-07T21:14:03.200Z
tags:
editor: markdown
dateCreated: 2024-03-07T21:13:59.460Z
---

## 智人

人类或许拥有强大的智慧、与日俱增的意识和技术知识，但当我们面对气候变化现在和未来的后果，并有数据为证的时候，我们显然无法改变我们的方向[^1]。

因此，我们需要了解人类，了解人类是如何运作的，因为只有这样，我们才能确保在我们的 Eutopia 中创造的环境是可能的，我们才能预测我们在其中的行为。

了解人类的 "弱点 "将使我们能够相应地调整和开发工具，从而利用这些弱点创造优势。

我们要了解个体层面的机制，其不同的生理和心理方面......但这种方法是不够的，还需要考虑一系列的全球和社会学因素。

<! -- ## 智人简史 -->

## 智人的需求

让我们回到我们的研究问题上来：

"我们怎样才能让全人类在地球上的未来八千万代都过上充实的生活？"

我们的出发点是：对每个人来说，充实的生活就是能够满足他们的需求和愿望的充实生活。需求是一种感知到的必需品，无论是生理需求、社会需求还是精神需求。

### 需求分类

为了帮助我们开展研究，我们将从亚伯拉罕-马斯洛（Abraham Maslow）1943 年提出的金字塔开始。它将人类的需求分为五个阶段，为我们概述人类的主要需求提供了一个有趣的基础[^2]。

需要注意的是，这一模式如今正受到质疑，因为根据马斯洛的观点，我们只有在满足了前一种需求后，才会感受到更高的需求。但这些需求绝不是金字塔形的，许多研究进展表明，社会需求与生理需求同样重要，这并不意味着它们应该位于金字塔的底部，而是说它们在每个层次都无所不在，每个人都会同时感受到它们[^3]。

但无论如何，我们不需要确切地了解哪种需求比另一种需求更重要，在什么情况下更重要，因为我们的目标是毫无例外地满足所有需求。

在下文中，我们将根据心理学和神经科学知识的发展更新这一理论，使金字塔更加完整。

马斯洛金字塔](https://definitionmarketing.fr/medias/2021/04/21/besoins-de-deficience-et-besoins-de-coissance.jpeg)

第一层是生理需求，即维持生命和机体正常运转所必需的基本需求，如吃、喝、性、睡眠、呼吸......

值得注意的是，我们目前的制度完全无法满足全体人民的基本需求。今天，已有 2.5 万人死于饥饿，其中包括 1.5 万名 5 岁以下的儿童[^4]。 同样，在性问题上，人们往往讳莫如深、鄙视、歧视和缺乏教育，从而导致许多疾病、疾病传播、非自愿行为、心理创伤、身心健康问题、缺乏或沉迷于享乐、缺乏自由感和自信，所有这些都造成了很大一部分人在性生活方面的整体缺失。

在第二层，我们需要安全感。安全感指的是有一个栖身之所，比如住的地方；安全感指的是可以获得想要的资源，比如设备、工具、游戏......。免受暴力、侵犯等的人身安全。道德和心理安全、情感安全和稳定、医疗/社会安全和健康安全。

在这里，我们再次注意到我们的社会在这方面也存在各种缺陷，即使在西方国家，住房安全对许多人来说也是一个真正的挑战，特别是无家可归者，他们往往面临着不稳定和不人道的条件[^5]。 对一些人来说，由于其社会经济地位不同，获得资源的机会也可能有限，这可能会影响他们的福祉和生活质量。在医疗和心理安全方面，由于缺乏心理健康专业人员，人们很难获得医疗服务。在法国等国家，即使有社会保障，医疗费用也会让一些人望而却步，使他们无法获得所需的治疗[^6]。

第三层是归属的需要，爱与被爱的需要，有亲密关系的需要，有朋友的需要，成为一个有凝聚力的群体的一部分的需要，感到被接纳的需要，不感到孤独或被排斥的需要。

在我们生活的社会中，个人主义盛行，而且/或者为了个人的成功，人与人之间的关系往往被忽视。很大一部分人感到越来越孤独，失去了社会联系。有些人被排斥和孤立，导致抑郁和焦虑等心理健康问题。[^7]我们的社会模式倾向于将普遍竞争和利己或商业关系作为唯一的关系模式，助长了名副其实的利己主义文化。

第四个层次是自尊需求，人类需要被他人考虑、被他人欣赏和尊重、被他人认可自己的成就、被他人认为自己有能力取得成功。满足这些需求的方式包括：做受社会重视的事情，设定目标并为之努力，或者参与能够促进个人发展的活动。

第五个层次是自我实现的需要。这是一种自我实现的需要，是一种挖掘和充分利用个人潜能的需要。它表现为渴望发展自己的才能和技能，参与能带来意义和满足感的活动，以及超越自我。

在我们的社会中，这种自我实现的需求很难得到满足，因为强加给大多数人的社会压力和高期望值会使他们难以追求自己的激情和个人兴趣。我们这个高度竞争的社会及其对个人的异化，使得人们几乎没有时间去探索和发展自己的才能和技能。许多人也被排斥在这个系统之外，特别是残疾人，他们无法融入这个系统，因为这个系统并不适合他们。[^9]

然而，这种自我实现的需求在 2010 年受到了 4 位心理学家的挑战，他们提出了进化论的更新。[^3] 这消除了自我实现的需要，为与生殖动力相关的三种需要留出了空间：相遇、延续和后代。

|     |     |
| --- | --- |

| 后代需要：推迟不可避免的死亡。
延续的需要：保持伴侣、地位等 | 避免失去 | 邂逅的需要：保持伴侣、地位等 | 避免失去
| 需要相遇：排斥竞争者和社会孤立。
| 自尊和地位的需要：被认可为独一无二的存在。
| 归属感或从属关系的需要：因为你是谁而被爱和接受。
| 保护需求：庇护、安全 + 身体、家庭、心理、经济等。
| 生理需求：呼吸、饮水、进食、解手、睡眠、保暖。

\*人类七种基本的无意识需求和伴随需求清单，摘自 D.Kenrick、V.Griskevicius、S.Neuberg、M.Schaller 合著的《重塑需求金字塔》（Renovating the Pyramid of Needs）、

这些需求是无意识的、不断发展的需求，在每个人的生活中以千百种不同的方式表现出来。例如，艺术创造力既可以基于获得地位和被社会认可为独特存在的需要，也可以基于诱惑伴侣的需要，或通过为后人留下作品而长期存在的需要。

我们刚刚回顾了 5/7 种需求类型，但需要注意的是，阿巴哈姆-马斯洛在生命的最后阶段又增加了第六种需求，即 "超越自我"。它位于金字塔的顶端：

> "在最佳条件下工作的全面发展的人往往会被超越'自我'的价值观所激励"[^9]。

有趣的是，一个超越了自我实现的人，会完全愿意超越自己的个性，致力于为他人服务。

最后，汉娜-阿伦特（Hannah Arendt）的思考也可以补充这些需求。

在我们人类的处境中，我们被驱向对永恒的追求：沉思的生活。在不再信仰上帝的现代社会中，这种追求越来越难以满足。我们也被驱向对不朽的追求：积极人生（vita activa）。[^10]

对不朽的追求驱使凡人去说和做创造性的事情，这些事情超越了他自身的生命需要，超越了他自身的存在，并将他投射到超越他自身死亡的未来。

最初，现代社会承认不朽的需要，例如通过士兵的英雄主义，通过头衔和座右铭，或者通过毫不妥协的言论的勇气和真实性："一个人只有在坟墓的深处才能思考，只有在坟墓的深处才能有力地说话：那是一个人应该把自己放在哪里，那是一个人应该对人类说话的地方"（狄德罗，1782 年）。今天，所有这些称谓、所有这些言语、所有这些行动都不再能在我们的社会中产生共鸣。汉娜-阿伦特（Hannah Arendt）认为，对公共领域之外的永恒追求的社会压制，加上对不朽追求的社会压制，解释了为什么 "现代--以如此崭新、如此充满希望的人类活动的爆炸而开始--却以历史上最惰性、最无用的被动而结束。[^10][^11]

埃马纽埃尔-托德也提出了类似的观点。他认为，从 "信仰人的人 "到 "信仰上帝的人 "的转变产生了巨大的集体能量。从对永恒的追求转向对不朽的追求，增强了人们的能量。当教会作为一种社会框架瓦解时，一种新的世俗人文主义理想应运而生。这就是十九世纪革命运动所承载的 "新人 "的巨大希望。另一方面，共产主义社会理想和革命共和理想的崩溃标志着追求永生的社会终结。"相信人的人反过来消失了，变成了根本不再相信任何事物的人，一个虚无主义的、冷漠的人，没有希望和目的，通过消费来填补其存在的空虚"[^12]。

是什么满足了我们对后代的需求？汉娜-哈伦特认为，是作品。作品就是能够留下后代的东西，换句话说就是孩子。这也意味着植树造林，因为时间的流逝不允许我们亲自到树下乘凉。它意味着将某些东西传给孩子。这意味着写诗或雕刻木头。它意味着英勇地牺牲自己的生命。它意味着做有意义的工作。它提供内心的安全和自我控制。人们通过自己的行动，向世界展示自己独特的作品，让人们看到自己不朽的一面。每个人的作品，在私下里创造，在公开场合奉献，使人类世界成为一个世界。[^10]

自给自足的工作只是为了生存。哲学家认为，工作是维持我们生理存在的重要必需品。工作是人类生活的一个狭窄维度，我们对其没有真正的控制权。汉娜-阿伦特痛惜地指出，在现代社会中，生计工作占据了令人难以置信的地位，从而阻碍了集体提出的生活计划。在她看来，工作应被归入私人领域，处于次要地位。工作应该是社会公共生活的中心。

汉娜-阿伦特对生活必需品工作的过度重要性和后代工作的消失所进行的哲学反思，为当代形势提供了许多解释性的联系。它帮助我们理解公民的消失，取而代之的是消费者。它让我们理解，在一个遗忘了工作、公共组织仅仅围绕生计工作的社会中，失业会造成绝对的生存混乱。它有助于我们理解年轻一代对生计工作的态度，以及他们对职业意义的追求。最后，它使我们能够审视人类各方面需求的金字塔。

从物质角度看，生存意味着繁衍，不同的人有不同的孩子。从精神角度看，生存意味着永恒。从社会角度看，永生意味着在地球上留下痕迹。按照汉娜-阿伦特的理解，追求不朽是对后代需求的社会表达，这种需求渗透到我们生理、心理、社会和精神生活的方方面面。在这个意义上，血统与超越相遇。应该记住的是，对于汉娜-阿伦特和肯里克-道格拉斯及其同事来说，对后世的需求结合了两个必要条件：亲密无间地创造完全独特的个人作品，以及与能够体现作品的世界的关系。

这种对后代的多维需求完全被我们的功能主义和功利主义社会所掩盖。然而，正是在这些对日常生活或眼前利益的发展没有明显经济或理性意义的行为中，我们找到了意义，找到了伟大。当今的现代社会提出了一种仅限于生存和物质发展的生活方式，逐渐切断了满足后代需要的途径。这就是对意义的追求。这种对意义的追求似乎无法在超现代社会中得到认可。[^11]

下面是汉娜-阿伦特的思考所补充的人类基本需求。根据东方医学，箭头代表人体的不同维度。与现代西方医学的经典区分相比，我们更早地选择了这一表述方式，因为它拓宽了范围，并包含了汉娜-阿伦特的 "人生体验"（vita comtemplativa）。箭头上的虚线表示它们不属于当前科学的范畴。

[以汉娜-阿伦特的思考为补充的人类基本需求](././././0-GlobalProject//Image/besoin-fondamentaux-hannah-arendt.png))

###内在和外在需求或欲望

内在需求或欲望与外在需求或欲望是有区别的。

内在需求是来自个人内心的个人动机。

外在需求则是来自环境和个人的外部动机。它们与个人希望向他人甚至向自己展示的形象有关。消费可以同时满足两种类型的需求，大多数满足内在需求的消费也有其外在因素。

外在需求与各种社会规范、地位、道德行为和集体想象密切相关。有时，外在需求的满足比内在需求更不利[^13]。

社会区别和模仿会产生外在欲望。

每个社会都会产生外在欲望和需求。

在我们的社会中，这些欲望不断地被强力操纵：教育和社会环境灌输生活方式的模式，或者往往是 "越多越好 "的感觉，而广告则制造了一个又一个欲望[^14]。

不满源于欲望与满足之间的差距，或者说是愿望与成就之间的差距。

要限制这种不满，有两种可能的方法：减少欲望或满足欲望。人们往往强调第二种方法，即满足欲望，却几乎完全忘记或忽视了第一种方法的存在。

因此，我们首先要做的是了解我们的欲望是如何形成的，以及如何控制它们。这就是我们要做的。

## 人类本性

首先，我们有必要了解一下人类的本性，因为这是一个在辩论中经常出现的问题。长期以来，社会科学和神经科学一直在努力区分什么是先天的，什么是后天的。

半个多世纪以来，自然科学似乎一直支持功利主义，但现在却有可能与这一假设相矛盾：人不仅自私，而且并非完全理性。人类的这种非功利主义也适用于最原始的生命形式：合作从一开始就被刻在了生命的起源上，并将与适者生存一起成为进化的基本动力之一[^15]。

如果认为我们的进化完全建立在个体间竞争的基础上，那就是对进化的偏见，而合作的作用在达尔文进化论中早已存在。[^16]

但是，无论人类的本性是什么，历史上无数的例子都证明，人类的本性可以变成任何东西：最坏的和最好的[^17][^18]。我们当然可以决定我们希望在社会中成为什么样的人，因为我们有机会这样做。

不过，可以肯定的是，人类不是隐士；他们生活在社会中，善于交际。人类首先是社会性智人（homo sociabilis），有亲近同类并与之互动的倾向。他们需要交谈、交流信息、分享知识和情感，但他们也有在他人眼中存在的基本需求。它们寻求人际交往，因为人际交往提供了社交能力，也提供了它们赖以生存的积极和令人满意的形象的交流。[^20][^21]

## 塑造我们的欲望

前面我们说过，我们必须首先了解我们的欲望是如何形成的，以及我们如何才能控制它们。

在超过十五亿年的时间里，我们的头骨里有一个叫做纹状体的小器官。

纹状体会释放多巴胺，这种物质会给我们带来愉悦感，并强化被认定为成功的行为。[^22]

纹状体是不同结构之间合作和对话的整个机制的一部分，它参与决策、接收信息并比较不同的选择、潜在的收益、所需的努力、奖励的即时性。

这个系统通常被称为奖赏回路，但多巴胺只是一种预测行动结果的激素。[^23]

这些多巴胺的释放会产生激励，促使我们采取行动，并在未来强化这种行为或活动。

这些强化物，我们也可以称之为大脑的深层动机，它们是 ：[^22]

- 食物
- 性
- 社会地位
- 需要信息
- 最少的努力
- 智力刺激

在原始时代，这些动机对我们的生存和物种的发展至关重要，如今仍然非常敏感。纹状体和整个奖赏回路中的神经元会吸引我们去满足我们的强化物，即任何能提供食物、性、地位、轻松和信息的东西。
它们本质上并无害处，但正如我们今天所看到的，它们可以被利用来发展生产主义、消费主义、个人主义和破坏环境的经济。

这种机制的特别之处在于，它使我们的大脑不仅追求食物、金钱、性和社会地位，而且还追求获得更多的金钱、更多的食物、更多的性或更多的地位。

当一只老鼠被放在一条走廊附近，走廊尽头有一块奶酪时，它的神经元会在进入走廊后立即释放多巴胺。第一次，它发现走廊尽头有一块奶酪，它的神经元就会释放多巴胺；第二次，如果它发现了奶酪，它的多巴胺神经元就什么也不做了。但如果它找到的是两块而不是一块奶酪，它的多巴胺神经元就会再次释放多巴胺。[^22]

纹状体所做的这一切，只是为了让它能做得更多更多。

因此，我们只能通过增加剂量来刺激我们的快感回路。

我们的另一个机制是，在做决定时，我们现在能享受到的快乐和轻松比考虑到遥远的未来要重要一百倍。对我们的大脑来说，越是未来的好处，其价值就越低。这就是所谓的时间贬值。

我们偏爱眼前的快乐，而不是未来的快乐，或者做出一个现在对我们有利，但从长远来看会带来有害后果的选择。

延迟时间越长，预期反应就越弱[^24]。

人与人之间肯定存在基因差异，有些人对纹状体更敏感，但事实证明，与教育和社会文化环境有关的因素才是决定性的。[^25][^26]

这些神经元实际上是我们学习过程的根源

它们对我们起着调节作用：一旦我们学会了食物要跟着手势走，手势本身就会变得有吸引力。这就是社会学习的原理：我们受到条件反射而喜欢这种或那种行为。操作性条件反射的原理在一个卓越的学习场所--学校--占据着至高无上的地位。

自私和利他同样都是出于快乐。

当我们给自己喜欢的人送礼物时，我们并不会有意识地认为这样做是为了感觉良好，但我们却感觉良好。

因此，我们可能会问自己，如果利他主义让我们个人感觉良好，而且我们还意识到了这一点，那么这还是利他主义吗？

利他主义和利己主义之间有一条微妙的界线，这条界线甚至在生物学层面上都不存在。 没有利他主义荷尔蒙，也没有利己主义荷尔蒙。有一种行为，我们的大脑会计算其概率，以知道它是否对我们有益，然后我们从中获得快乐。大脑中涉及的区域是共同的，但我们注意到的是，在自私行为中，前额叶皮层背外侧的激活程度更高，因为成本效益计算的评估更为明显。[^27] 但总的来说，是我们将行为划分为利他或利己，因此这一定义会随着思维模式的不同而变化。

我们会说，在利己主义行为中，只有获取个人利益的目的。

在利他行为中，意图是给予他人利益，同时获得不自觉追求的利益。但也可能有一种意向是给予他人利益，同时获得一种有意识寻求的利益。[^28]

因此，利他行为是一种双向的相互交换，而自私行为只是单向的。

因此，利己主义和利他主义都能带来个人的快乐，我们将发现这两种动机中哪一种能最有效地实现我们的共同目标。

因此，如果有些人比较慷慨，那可能是因为他们的大脑从小就被这样配置了。就像特蕾莎修女一样，她以不遗余力地帮助他人、对她遇到的每一个人都充满同情和无条件的爱而闻名于世，她将自己的一生都奉献给了为他人做好事，而不用担心自己的个人安危或舒适度，并成为全世界慈善和利他主义最重要的象征之一。在她年仅 6 岁的时候，她的母亲就会带她去看望最贫穷的人、酗酒者和孤儿。她会给她一个不变的、固执的建议："我的女儿从不接受一口不与他人分享的食物"。特蕾莎修女在八十年的职业生涯中，从未动摇过她的 "分享 "理念。因此，她所处的环境和她的成长经历有助于培养她的价值观和动机，如慷慨、同情和服务他人的愿望[^29][^30]。当然，宗教通过倡导慷慨和利他主义这些道德价值观，在特蕾莎修女的大脑构造中发挥了重要作用，而这源于我们对意义的追寻，我们稍后将讨论这一点。

研究还发现，大脑的敏捷性和解决问题的能力会带来奖励，从而激活记忆区，更好地记忆教师传达的信息。因此，当学生得到一个好的分数时，他所获得的多巴胺会调节突触的可塑性并巩固记忆。[^31]

当然，纹状体并不是我们大脑中唯一做决定的部分。额叶皮层是人类大脑最前端的部分，在进化过程中变得越来越厚，反映出我们的认知能力在不断提高。它是意志力和计划的所在地。

例如，当参与者被要求在立即拿 20 欧元或两周后再拿 30 欧元之间做出选择时，立即拿钱的人看到纹状体亮了起来，而没有拿钱的人看到额叶皮层亮了起来[^32]。

因此，如果我们想要形成一个能够应对未来挑战的人类社会，我们就需要通过努力工作、提高认识和坚持不懈来发展这些联系。

##控制我们的欲望

要限制我们大脑纹状体的有害影响，有三种可能的解决方案、

- 抑制我们的纹状体：从历史上看，纹状体的活动一直被道德命令和意志对抗诱惑的努力所阻止。但这并不是解决办法：如果我们压抑纹状体，就会影响我们感受动机或快感的能力，从而导致抑郁和各种失调等问题。压抑会对个人的幸福和功能产生负面影响，因此既不是有效的解决办法，也不是可持续的解决办法。[^33]

- 从纹状体的角度来看，我们确实可以利用初级强化物来实现理想社会，例如将拥有健康和可持续的生活方式作为社会规范。推动良好社会所必需的强化物的发展。

- 但更有效、更可持续的解决方案是利用人类特有的能力--意识。因为纹状体的力量来自于它的命令是无意识的这一事实。

当纹状体的神经元习惯了一定的社会水平后，它们就会变得迟钝，我们也就不再有任何感觉，因此必须再提高一个档次来刺激它们。这种递增过程不会产生任何持久的满足感，也不会带来幸福。

我们的大多数行为都是在意识水平很低的情况下进行的。很多时候，我们都是机械地行动。即使我们沉迷于智力活动，说我们是有意识地这样做也是错误的。[^34]

我们的大脑皮层拥有巨大的计算能力，但我们主要将其用于功利、性能和技术目的。几千年来，我们的抽象、概念化和规划能力主要被用来设计满足我们纹状体需要的工具。

我们的智力水平很高，但意识水平却很低。[^22]

智能可以制定解决方案、进行计算、实现目标和计划。但它可以在没有意识的情况下完成这一切。最明显的例子就是人工智能，它可以在没有任何意识的情况下完成极其复杂的任务。

今天，我们所熟知的伟大的人工智能系统也是通过概率概念和强化系统来运行的，强化系统包括奖励或惩罚行为，以鼓励学习理想的行为。换句话说，这些系统的工作方式与人类的多巴胺类似。

因此，如果我们想在人工智能中创造意识，我们所要做的就是了解我们自己的意识是如何产生的。这个谜团
神经科学尚未完全理解，我们稍后再谈。但如果我们能够创造出这种意识，那么我们和机器之间的区别就会变得非常细微。这种可能的进步引发了大量的伦理问题，并引导我们反思对自身意识的认知。

无论如何，解决我们人类面临的挑战的部分办法就是在我们的日常行为中加入更多的意识。

意识也是我们感知的发声板。

通过开发我们的感官共振腔，我们可以让我们的纹状体相信它得到了更多的快乐，而我们给它的快乐在数量上却更少。

培养我们的意识的一个非常实用的工具就是调解。[^35]

将我们的意识水平提升到与我们的智力水平相当的水平，无疑将是发展良好社会和确保我们人类未来的一大挑战。向意识社会和精神增长经济的进化。

## 对意义和确定性的需求

一旦个人有了选择和信仰的自主权，换言之，有了为自己的生活指明方向的权利，那么确定这个方向就成了一项非常艰巨的任务。由于方向不再由宗教或极权政治体制确定，我们每个人都必须创造自己的意义。然而，当我们意识到我们的存在是短暂的，注定是虚无的，我们就会面临为我们的存在和行为寻找理由的问题，而这种认识可能会让我们难以忍受。[^36]

因为意义对于生命来说比什么都重要，它对人类具有生存价值。因此，为了弥补意义的缺失，我们会去寻找金钱、地位等......

在动物寻找的东西的上游产生的快感信号，是我们的大脑对即将发生的事情做出的预测。之所以会产生这种信号，是因为这是一种进化优势，一种增加动物生存机会的机制。

通过能够根据观察到的周围情况预测将要发生的事情，动物的控制力和决策力会提高十倍。它可以寻找有利的环境，逃离潜在的危险。它们领先现实一步。

脊椎动物的大脑发明了一种预测和领先现实一步的方法。这种将特定时刻的环境状态与未来状态建立联系的能力，就是我们称之为 "感觉 "的基础。

我们创造了人类社会的感觉，我们知道，只要我们尊重既定的规则和准则，我们就能被接受，并在其中找到自己的道路。这个社会并不混乱，它是有秩序的，这种可理解的秩序从根本上让我们感到安心。

我们在环境中发现意义联系的倾向是如此发达，如此不可抑制，以至于有时会让我们发现不一定存在的联系。

例如，当一个战士去捕猎猎物，戴上一条项链并用它捕猎猎物时，下一次再戴上同一条项链时，战士就会因为有可能捕获另一只猎物而受到多巴胺的刺激。战士会对未来的成功更有信心。

这种预期系统有助于减少对未来的不确定感。观察、预测和预期未来事件以及减少焦虑都是意义概念的一部分。这一优势如此具有决定性，以至于我们完全有理由相信，它是进化所选择的。

察觉周围的意义对我们的生存至关重要，以至于在我们无法察觉意义的情况下，会引发严重的生理焦虑。这种反应是我们的机体作为一种生存本能而激发的[^37]。

利用大脑成像工具，我们可以了解大脑中发生了什么。位于纹状体上方几厘米处的一小块大脑皮层开始发挥作用。这是位于两个大脑半球之间的大脑皮层褶皱，它们本身与纹状体相连，被称为前扣带回皮层。一旦做出的预测不再被实际发生的事情所证实，这个内扣带皮层就会亮起。

这个报警信号表示预测被违反。如果太多的预测失效，我们就很难组织起来，就会有陷入混乱的感觉。这种错误信号一旦超载，就会对个人的身心健康造成危害。它会在体内引发强烈的应激反应，扣带回皮层会激活一个多环节的神经回路，该回路向下通向参与恐惧和焦虑的大脑中枢--杏仁核、这些神经回路释放皮质醇和去甲肾上腺素等荷尔蒙，其作用是使身体处于逃避姿态，甚至瘫痪，并引发焦虑，进而导致生存危机。

因此，我们的扣带回皮层扮演着警报信号的角色，当我们的世界不再有任何可察觉的意义时，它就会向我们发出警告。这种反应的后果包括睡眠障碍、抑郁、焦虑、记忆力衰退、心血管疾病和糖尿病。

如果我们所处环境的秩序和组织水平开始下降，我们大脑的这一中心部分就会被激活，提醒我们生存面临潜在危险。如果社会相对稳定，工作、家庭和人际关系的结构不会发生过于不可预测和任意的变化，扣带皮层就会成为适应和调整的因素，但如果参照点变化太快，而且持续不断，不给个人任何喘息的机会，就会对自己和他人造成极大的危险。

但是，当面对毫无意义的空白时，人类的大脑会如何反应呢？它构建了充满意义、秩序和连贯性的表象系统。只要人类存在，他所做的一切就是为现实注入意义。

最初的尝试是以神话的形式描述创世和自然。对意义的需求源于对控制的需求，是我们生存欲望的分支。把世界想象成一个充满意义的地方，可以在具体世界出现一次性预测错误时，平息内心的警报系统。

因此，由扣带回皮层引发的警报反应在信徒身上会自然减弱。但今天，对于西方世界的大多数人来说，我们不再相信，也失去了这种感觉。

可以说，宗教、意识形态、民主或哲学意义的伟大体系不过是被贬低的参照物，被科学知识和多种精神或意识形态信息的共存所削弱，我们试图容忍这些信息，但它们的多重性足以使我们对其中任何一种信息都能独占绝对真理的希望化为乌有。

纵观历史，仪式系统地出现在道德体系之前。集体仪式中的同步性和模仿性使人类对同类的情感、欲望和情绪更加敏感。这种设身处地为他人着想的能力被称为认知移情，它使我们能够 "设身处地"，感同身受，想他人所想。这种能力会通过模仿得到十倍的提高：同步的伙伴会对彼此产生同情。

仪式能让我们的扣带皮层平静下来，因为我们已经能预测到同伴在仪式中的动作，从而能更可靠地预测他们可能会做什么或不会做什么。

但是，预测人们的想法比预测他们的动作更加困难。要做到这一点，就不再是简单地分享手势的问题，而是分享心理表征的问题。换句话说，就是价值观和对世界的看法。

可以有不同的世界观，其中一些可以说是规范性的，因为它们规定了某些行为，而另一些则只是积极的（或事实性的），反之则不规定任何行为。当这种愿景规定了做什么是好的或不做什么是不好的，并且人们遵守这种愿景并以与我们相同的方式看待世界时，这就大大减少了不确定性，事实上也减少了扣带皮层的活动。

但另一方面，他们的违规行为会强烈激活扣带回皮层（以及其他大脑结构）。对于我们的前扣带皮层来说，不遵守道德标准是一种基本的预测错误。这本身对扣带回皮层来说就是一个强大的镇定因素，因为扣带回皮层希望在人类同伴中找到自己的位置。

一旦你确定其他人和你一样信奉神圣的道德价值观，你就可以开始更可靠地预测他们可能做什么或不做什么。

在 religion 一词中，拉丁动词 religere 的意思是结合在一起，因此我们理解，宗教的主要作用是将个人结合在一起。

随着时间的推移，人类已经失去了对社会和道德的关注，转而关注对物质世界的预测。正如著名哲学家弗里德里希-尼采（Friedrich Nietzsche）所说："上帝已死，一切皆有可能"。

对于我们的扣带皮层来说，这是痛苦的开始。因为科学所提供的意义只是一种积极的（或事实性的）愿景，它并不像宗教和道德所提供的那样具有令人安心的力量。

科学提供的是事实的意义，而不是，至少最初不是道德的意义。

诚然，科学所获得的事实意义是巨大的。今天，人类在一定程度上知道了地球是如何形成的，人类是如何来到地球上的，人类可以相当精确地追溯物种从细菌进化到最初的脊椎动物、哺乳动物、类人猿和智人的过程。关于人类存在的原因、人类的本质及其生理和心理特征的问题已经有了答案。同样，对物理定律和生物体定律的了解使我们能够预测大量具体事实，如天气、日月食、内燃机功率与所使用汽油的精炼程度和发动机容量的关系等等。

但我们不再知道什么才是人类和存在的意义。因为虽然我们可能已经扼杀了意义，但我们并没有扼杀对意义的需求。我们的大脑经过几十万年的发展，为了在世界和社会结构中寻找意义的那一部分依然存在。[^36]

在我们的社会中，我们正生活在西西弗斯的神话中。西西弗斯是希腊神话中的一个人物，他注定要永远把一块巨石滚到山顶，然后在到达山顶之前又滚回来。[^39] 在我们的社会中，我们的生产方式不再有意义。我们现在处于一个一次性的世界。当一切都不能持久时，生命就成了一种浪费。我们都或多或少地面临着这个问题。

更重要的是，随着气候变化，一切都不再稳定，四季循环、海平面、自然灾害的发生都不再稳定。现在，世界在移动，而这种移动将超过我们的负债能力。

这个词很刺耳，但不确定性是致命的，它会破坏我们的大脑，摧毁人类对意义的基本渴望。

## 我们对不确定性的反应

不确定感会激活扣带回皮层，它痛苦地意识到不可能预测未来，不可能确定自我，也不可能看到清晰的人生道路。

例如，生态焦虑就是一种新的焦虑形式，它源于对地球遭到破坏的麻痹意识。[^38]

在一个存在最大程度不确定性的世界里，扣带皮层会设法在较小的范围内恢复确定性，因为它无法在更大的全球范围内恢复确定性。这就是所谓的微观确定性。

影响我们神经元的药物可以替代意义。例如，可卡因会破坏不确定性。

自尊是个人主义世界以自我为中心的产物，也是对意义丧失的一种补偿。

金钱是摆脱不确定性痛苦的终极通行证。

但是，在竞争的游戏中，不平等在不断加剧。这场竞赛中的失败者，由于失去了人性，在最坏的情况下，会变成一种堕落的人性。这种人性否认他人的人性，以确保自己的排他性。我们在这里谈论的是身份认同。

因为这种紧张关系会自动产生一种迫切的需求：一劳永逸地知道自己是谁。而明确身份的简单方法就是参照自己所属的群体来定义自己。通过与群体的关系来定义自己，可以满足一种基本需求：找到一种符合现行规则的方法，从而限制扣带皮层的不合时宜的反应。

事实上，调查中经常提到的意义的主要来源之一就是对社会群体的归属感[^40]。

不平等将社会推向身份认同的退路。在这样的社会中，唯一重要的是为自己的目的而使用生产机器的能力。新自由主义经济模式的基础是竞争、个人流动性、工作节奏的加快，以及用于保护和公平分配财富的公共开支的减少，这激起了一种专制和基于身份的冲动，旨在安抚个人对不确定性和缺乏社会归属感的反应。

Anomie 指的是社会失去秩序和逻辑的感觉。

最常怀旧的人也是那些最清楚地感觉到存在意义的人[^41]。

我们的大脑非常善于否定。

当我们的行为与心理表征不一致时，就会产生认知失调。矛盾也会激活认知失调。

这是因为人脑在任何情况下都会寻求一致性和合理性。因此，它会试图解决代表不确定性的不和谐，为此，它要么修改自己的行动，使其与自己的思维相一致，要么修改自己的思维，使其与自己的行动相一致。

对认知失调的研究表明，大多数时候是思想适应行动，而不是相反。[^42][^43]

我们与现实脱节是因为我们不再知道如何解释现实。意义能保护我们，因为它能为我们提供解释世界的方法，让我们更有效地掌握世界，保护我们免受世界的威胁。

随着重大灾难的阴影日益逼近，社区的退缩只会变得更加明显，过度消费、自我膨胀和否认等补偿行为也会变得更加明显。

缺乏意义系统促使我们消费物质产品，尤其是在极度不确定、加速和竞争的情况下。超物质主义是不确定性和竞争的缓和剂[^36]。

## 解决意义缺失的方法

大脑试图预测世界，以便更好地控制世界，它要么通过意义，要么通过技术来实现这一目标。当技术进步时，它不再需要意义。而当技术失败时，它就需要意义。

今天，我们拥有技术，但它失败了，因为它预示着我们的灭亡。[^44]

鉴于正在发生和即将发生的灾难，我们必须尽快停止人类已经成为的消费机器，同时积极寻求修复地球的方法。

如果说意义越是减少，消费就越是增加，那么反过来说，意义越是增加，消费就越是减少。

我们有 80 亿个扣带回皮层忙于欺骗他们对死亡和不可预测的恐惧，现在我们需要把他们团结在共同的意义周围，让他们继续忙于欺骗这种恐惧[^36]。

这个意义必须把来自不同文化背景、拥有分散的文明遗产和异质的知识背景的数十亿人团结在一起，让他们忘记对占有和剥削的痴迷。

有两种意义：宇宙意义和社会意义。

前者基于我们对自然规律、物质和宇宙的理解。第二种含义涉及我们在社会环境中按照我们认为正确和错误的方式行事的能力。

它们创建了一个道德体系，界定了规范社会和个人行为的善与恶。

神圣是人类构建意义的枢纽。今天，现代人类通过解构现实，发现从熔融恒星中原子的运动到你阅读这些文字时神经元膜中离子的流动，一切都遵循着机械法则，其中没有善恶之分，从而失去了神圣感。

世界道德沦丧的后果是，地球表面上的每个人都可以决定自己认为什么是好的，什么是坏的。

但是，如果没有神圣的概念，任何集体意识都不可能存在。解决的办法就是重新创造神圣，而这个神圣可以是我们的地球。

神圣只能通过仪式来体现，人类必须创造新的仪式来打破僵局。正如我们所看到的，同步练习有助于平静扣带皮层。这种仪式将使保护地球变得神圣。

通过这种方式，人类可以掌握有效的手段，减轻与个人主义相关的焦虑心理负担。如果知道我的国家、整个大陆、甚至整个地球的公民都把我自己认为是无与伦比的价值视为神圣，这就为建立新的归属和信任契约奠定了基础。

人是有条件的合作者；只要他确信他的社区的其他成员也会这样做，他就能够做出巨大的牺牲。[^45]

通过将碳的纯度和维护生物与地质平衡作为神圣的价值，数十亿人类可以使其扣带回皮层的活动恢复到可接受的水平，不再依赖物质产品、毒品、金钱和自我替代品来支撑自己的生存。

生态学可以为全人类提供一个共同的世界观。

有了知识，符合神圣价值的行为清单就成了一个科学问题，一个由人类集体进行测量和计算的问题。

我们面临的挑战是创造一种全球认同感，让每个人都有被群体接纳的感觉，而无需通过积累物质财富或自我支持来证明自己的价值和资格。

今天，我们必须承认，科学不仅能告诉我们什么是真，什么是假，还能告诉我们什么是对，什么是错。

因此，即将到来的第三种意义将是生态意义。

为了发展它，我们需要通过教育来发展知识，传播关于生命系统、生物多样性、气候学、生态学和物种进化的知识。

这将创造出一种惊奇感，因为惊奇是一种强大的解毒剂，可以通过发现生物的无限丰富性、景观之美、动植物之美来消除我们的生存焦虑，因为在它们身上，我们找到了意义的源泉。

由于我们都居住在同一个地球上，在地球上行动并承受着地球退化的后果，因此我们都认识到了同样的神圣价值。

这样，公民们就能够承诺采取与其价值观和信念相一致的行动，并体验到一种意义。

成为这场变革的参与者本身就已经是意义的源泉，也是我们的观点与行动相一致的源泉。

我们需要重新审视我们文明的基础。支撑我们经济的及时生产和消费逻辑是不可持续的。在下一章中，你将看到我们在 "经济 "方面的建议。

在内心深处，我们都有一个巨大的愿望，我们在寻找意义，却不知道如何去实现它。这项工作的目的就是满足这种渴望，甚至无需等待它成为现实，因为它在一开始就已经存在了。

## 需要虚构--讲故事的大脑

人类的大脑，这台非凡的讲故事机器，是我们创造故事能力的核心，无论好坏。它创造的故事使我们能够为自己的行为辩护，并赋予其意义。这种叙事能力并非偶然，而是复杂进化的产物，揭示了我们在混乱世界中对意义和秩序的深度需求。[^46]

因此，我们这个物种的特别之处并不在于，比如说，它从远古时代就开始发动战争--黑猩猩和蚂蚁也一样--而是它创造了整个战争史......以及数以百万计的故事。

其他动物不会为恶而恶，也不会为善而善；它们的行为主要是出于眼前的需要或本能的冲动。而人类则在自己和他人的行为中寻找意义，通常是通过道德、善恶的棱镜来寻找意义。因此，这种对意义的追寻是我们大脑高级功能的体现，它驱使我们在更广阔的背景下寻求解释并证明我们的行为是正当的。

我们所认为的 "自我 "并不是一个孤立或自主的实体，而是从我们周围的人那里借鉴、分享，有时甚至是争论的各种特征、信仰和价值观的拼凑。每一次互动、每一次文化或社会交流都有助于塑造我们的身份，使其充满活力并不断发展。我们的自我是由他人编织而成的。我们在人际关系的镜子中定义自己，每个人都是帮助我们形成自己形象的倒影[^49]。

这种叙事建构过程与佛教关于自我幻觉的教义产生了共鸣。佛教认为，我们视为稳定而持续的实体的 "自我 "是一种幻觉，是心灵的建构。[^47] 我们将在第二部分的宗教部分更深入地讨论这一点。同样，神经科学揭示，我们的身份是我们自己给自己讲的一个故事，是我们的大脑为了维持连续性的幻觉而从头开始编造的一个连贯的序列[^48]。

认同我们的故事和建构的 "自我 "会让我们陷入局限性的思维模式。认识到这种叙事结构是一种幻觉，可以使我们获得解放。它能让我们质疑传统的叙事方式，为我们感知和体验世界带来新的可能性。

现实生活 "与虚构之间的互动有了新的维度。我们不能将这两个领域视为截然不同的，而应理解它们之间存在着内在联系，并相互促进。我们的个人和集体叙事不仅仅是分散注意力或逃避现实，而是促进转变和理解的强大工具。

认识到我们大脑的叙事本质，承认自我的幻觉，并不意味着拒绝我们的身份或我们的故事，而是要看到它们的本质：灵活、可修改和深刻的人类建构。它鼓励我们不再遵循传统的叙事方式，不再对自己说 "世界一直是这样的，也将永远是这样的"，而是去理解并对自己说 "我们只看到我们所看到的"。

它为我们提供了一条通往更丰富、更细致入微地了解自己和世界的道路，让我们不再将自己的身份视为不可动摇的现实，不再完全认同它，而是让我们在生活中瞥见重新想象世界和自己的可能性。

## 影响和认知偏差

在这里，我们将回顾大脑的不同效应和偏差，因为它们会以各种方式影响我们的感知、记忆、判断、决策和行为，影响我们处理信息和与信息互动的方式。对我们自身的这种了解将使我们能够为社会开发有效的工具，特别是用于塑造我们的决策过程，避免这些偏见的后果妨碍我们实现共同的目标。

尽管建议您详细阅读认知效应和偏差，但这绝非必要，为了阅读舒适，您可以跳过这些内容。 下一节对它们进行了总结。

###认知效应和偏差概述

以下是认知偏差的非详尽清单：

- 选择偏差：我们更倾向于选择符合我们先入为主的信念和观点的信息，而不是考虑更广泛的信息。[^50]

- 记忆错觉：我们往往会高估记忆的可靠性，并根据我们当前的认知给记忆增添色彩[^51]。

- 信念合理化：我们倾向于以对自己有利的方式解释自己的决定和行为，从而为自己的决定和行为辩护，即使这些决定和行为是错误的或有害的[^53]。

- 高估偏差：我们倾向于高估自己预测未来事件和控制局面的能力[^52]。

- 乐观偏差：我们倾向于高估未来获益的可能性，低估潜在的风险。[^54]

- 复杂性降低偏差：我们倾向于简化情况的复杂性，使其更易于管理[^55]。

- 因果推断偏差：我们倾向于将事件的原因归结于某一因素，即使这一因素并不一定是正当或合理的[^56]。

- 还原效应偏差：我们倾向于高估某一行为的正面效应，而低估其负面效应[^57]。

- 首要效应偏差：我们会受到最先接收到的信息的影响，并倾向于比后来接收到的信息更重视这些信息[^58]。

- 相似效应偏差：我们更容易喜欢和信任与我们相似的人[^59]。
- 可用性启发式：我们通常会根据记忆中最容易获得的信息，使用快速、直观的估计来评估事件发生的概率或频率[^60]。

- 同伴压力：我们会受到他人对我们看法的影响，并受到压力去迎合他人的观点和行为[^61]。

- 晕轮偏差：我们倾向于根据单一特征来概括对一个人的正面或负面评价[^62]。

### 效果和认知偏差的深入解释

- 确认偏差

确认偏差是一种认知偏差，是指我们偏爱支持自己观点和信念的信息。因为我们在寻找意义，所以我们会选择与我们的方向一致的信息。解决这个问题的办法就是成为我们自己的反驳者，让我们的想法接受考验，并试图证明它们是错误的。

因此，我们判断中的矛盾不应伤害我们，而应唤醒我们，鞭策我们采取行动。我们不喜欢别人纠正我们的观点，但恰恰相反，我们应该敞开心扉，主动接受别人的纠正，而且纠正的形式应该是对话，而不是说教。

无论对错，我们都不应该想方设法摆脱每一个反对意见，而应该深入研究，看看它是否正确。

- 可用性偏见

可得性偏差是另一种可能影响决策的认知偏差。当我们根据脑海中快速浮现的例子来估计事件发生的概率或频率时，就会出现这种偏差。这种偏差会导致我们低估罕见事件的概率，高估常见或近期事件的概率。我们偏向于记忆中可直接获取的信息，从而高估了我们的推理能力。

为了避免这种偏差，重要的是要考虑到有代表性的信息样本，并在评估概率时尽量客观。同样重要的是，我们不能只依赖于可立即获得的信息，而要寻找能让我们获得更全面、更平衡观点的其他信息。

- 光环效应

光环效应是一种使我们根据某人的外貌对其品质进行归因的机制。

例如，一个名为 cupidexe 的交友网站进行了一项实验，根据个性和外貌对人们的个人资料进行评分。外貌分数低的人性格分数就低，反之，外貌分数高的人性格就好。你会认为，因为他们看起来性格很好，所以他们的体格也会很好，但在前 1%的人中，有些人的性格档案是空的......
为了验证这一点，他们还做了另一个实验：在这个实验中，用户遇到的资料有时有文字，有时没有，而无论你是否有文字，你的得分都是一样的。

还有其他一些研究和统计数据也证实了这种效应。例如，所有的美国总统都很高，而你越高，你赚的钱就越多。

- 巴纳姆效应

巴纳姆效应指的是人们倾向于相信模糊或笼统的评论是对其个性或生活的准确描述。这种现象以著名的表演艺术家 P.T.巴纳姆的名字命名的，他利用模糊的个性解读来吸引人们观看他的表演。

例如，性格测试中说 "你是一个对家人和朋友充满关爱的人"，这种含糊的说法对大多数人来说都是真实的。然而，它并没有给出关于这个人的具体细节，这可能会导致人们对一般描述产生认同感，即使它并不是非常个人化。

人们对认可的需求和对自我决定的渴求会强化巴纳姆效应。人们喜欢被理解和被重视的感觉，这可能会让他们将一般性描述视为真实的自己。

在分析有关你的生活或性格的性格测试或评论时，考虑巴纳姆效应是很重要的。最好还是寻找更具体、更详细的信息，以便更准确地了解自己。

- 锚定效应

锚定效应是指人们倾向于将自己的估计或决定建立在被称为 "锚 "的初始信息之上。这第一条信息会对随后的估计产生重大影响，即使它无关紧要甚至是错误的。

例如，如果你被要求猜测居住在你所在城市的人口数量，而你得到的第一个信息是一个较高的数字，那么你就会倾向于做出比得到一个较低数字时更高的估计。同样，如果你在商谈一件物品的价格，第一个提议通常会被认为是锚，并会对随后的提议产生影响。

在谈判、销售或说服过程中，锚定效应可能会被有意无意地利用，从而导致决策不够理性，出现偏差。

- 同伴压力

同伴压力是一种社会现象，它描述的是个人倾向于遵从其所属或其感觉与之有关联的群体的观点、态度和行为。当个人试图遵从社会规范，避免不被认可或被群体孤立时，就会产生同伴压力。

例如，当一个人发现自己所在的群体有某种观点或态度时，他可能会受到这些观点和态度的影响，即使这些观点和态度与他自己的观点或态度并不一致。尤其是当一个人希望被群体接受，避免不被认可或排斥时，这种情况更为明显。

当一个人觉得有义务遵从群体的行为以避免感到与众不同或不舒服时，也会产生群体压力。例如，在一个饮酒的群体中，一个人可能会受到影响而饮酒，即使他并不想这样做。

重要的是要意识到群体压力，不要仅仅为了避免不被认可或为了符合社会规范而屈从于群体的意见或行为。遵循自己的意见和信念总比屈服于群体压力要好。

- 可用性启发式

可得性启发式是我们经常使用的一种思维捷径，我们会根据记忆中最近的、现成的例子来评估事件发生的频率或概率。这可能会导致我们判断失误，因为我们记忆中的例子可能存在偏差。

例如，如果一个人刚刚从电视上听到飞机失事的消息，他可能会对下一次飞行的安全感到更加担心，因为这个事件在他的记忆中是新鲜的，也是现成的。然而，这个人可能低估了航空的总体安全性，因为空难实际上是非常罕见的。

重要的是要记住，可用性启发式可能会导致我们的判断失误，因此要寻求更完整、更可靠的信息来评估事件发生的频率或概率。同样需要记住的是，媒体可以通过突出报道某些事件来影响我们对事件的看法。这可能会导致罕见或戏剧性事件被过度报道，并对事件的真实发生频率造成错误印象。因此，重要的是要记住，不要让我们自己只受媒体所见所闻的影响。

总之，可用性启发式对于在日常情况下快速做出决定很有用，但在做出更重要的判断或具有长期后果的决定时，必须谨慎考虑。在评估概率和风险时，最好是寻找完整可靠的信息，而不是仅仅依赖于我们记忆中的现成信息。

## 结论

关于智人的这一部分已经开辟了许多途径。我们将在本结论中对其中的一些问题进行深入探讨，但这份清单并非详尽无遗。总之，我们将在接下来的章节中，以本节所阐述的内容为基础，进一步探讨其他许多问题。

我们现在知道，如果我们要实现全面实现，就必须满足人类的需求。我们已经看到，改变我们的外在需求是可能的，而且有必要这样做，以使它们与一个共同的项目相一致，从而使我们所有人都能满足我们对意义的需求。

这种集体意义必须通过神圣的概念而存在。而最神圣的东西莫过于我们共同拥有的、与我们的生存直接相关的东西，即我们的地球及其生态系统。因此，科学和生态学不再仅仅能够告诉我们什么是真，什么是假，而且还能够决定我们的价值观，什么是对，什么是错。

我们已经看到，没有什么人性会阻止我们在这一项目中取得成功，也没有什么不可动摇的自我，在这一任务中，我们意识的发展将是我们最好的盟友。同样重要的是教育新一代人，鼓励他们利他主义，为保护自然而赞叹自然。

通过对不同认知效应和偏差的研究，我们收集到越来越多的必要信息来了解我们自己，从而也开发出考虑到这些参数的工具，使它们能够有效地帮助我们完成我们的共同项目。

## 资料来源（非详尽清单）

[^1]: [IPCC 报告](https://www.ipcc.ch/report/ar6/syr/downloads/report/IPCC_AR6_SYR_FullVolume.pdf)
[^2]: [维基百科：需求金字塔](https://fr.wikipedia.org/wiki/Pyramide_des_besoins)
[^3]: Kenrick, D.T., Griskevicius, V., Neuberg, S.L et al. Renovating the pyramid of needs.心理学的视角。
[^4]: [联合国粮食及农业组织（粮农组织）](https://www.fao.org/state-of-food-security-nutrition/2021/en/)
[^5]: [关于法国住房条件差的数字和分析，包括无家可归者的人数和不稳定的居住条件](https://www.fondation-abbe-pierre.fr/actualites/28e-rapport-sur-letat-du-mal-logement-en-france-2023)
[^6]: [巴黎近郊因经济原因放弃医疗保健：](https://drees.solidarites-sante.gouv.fr/sites/default/files/2020-10/dtee120.pdf)
[^7]: [法兰西基金会发布第 13 版孤独研究报告](https://www.carenews.com/fondation-de-france/news/la-fondation-de-france-publie-la-13eme-edition-de-son-etude-sur-les)
[^8]: [国际残疾协会：残疾人仍是世界上最受排斥的群体之一](https://www.handicap-international.lu/fr/actualites/les-personnes-handicapees-restent-parmi-les-plus-exclues-au-monde)
[^9]: 亚伯拉罕-马斯洛，《动机与人格》，1970 年（第二版）
[^10]: 阿伦特-汉娜，《现代人的状况》，1961 年
[^11]: Valérie Jousseaume，《Plouc Pride: A new narrative for the countryside》（《乡村的新叙事
[^12]: 埃马纽埃尔-托德：《家庭系统的起源》，2011 年--《我们站在哪里？人类历史素描》，2017 年--《21 世纪法国的阶级斗争》，2020 年。
[^13]: Robert J. Vallerand，《内在和外在动机的层次模型》，1997 年。
[^14]: 让-鲍德里亚：《消费社会》，1970 年。
[^15]: 罗伯特-赖特：《道德动物：我们为何如此》，1994 年。
[^16]: 查尔斯-达尔文：《物种起源》：第四章/第三章，1859 年；《人类的后裔与性选择》：第七章，1871 年。
[^17]: 汉娜-阿伦特：《极权主义的起源》，1951 年
[^18]: 阿尔贝-加缪：《鼠疫》，1947 年
[^19]: 让-保罗-萨特：《存在主义是一种人文主义》(Jean-Paul Sartre, Existentialism is a humanism).
[^20]: Ivan Samson、Myriam Donsimoni、Laure Frisa、Jean-Pierre Mouko、Anastassiya Zagainova，《社会人：互惠》(Homo Sociabilis: Reciprocity) [^21].
[^21]: [RIM Dunbar, The social brain hypothesis and its implications for social evolution](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19575315/)
[^22]: Sébastien Bohler, The human bug
[^23]: [W Schultz 1 , P Dayan, P R Montague, A neural substrate of prediction and reward](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/9054347/)
[^24]: [Wolfram Schultz, The Role of Striatum in Reward and Decision-Making](https://www.jneurosci.org/content/27/31/8161)
[^25]: 大卫-伊格曼，《原始大脑
[^26]: 约瑟夫-亨里奇：《文化在塑造奖励相关行为中的作用
[^27]: [Jean Decety, The Neural Basis of Altruism, 2022](https://www.degruyter.com/document/doi/10.7312/pres20440-009/pdf)
[^28]: Matthieu Ricard, Altruism: an enigma?
[^29]: Matthieu Ricard，《利他主义：基因还是教育？
[^30]: 凯瑟琳-斯宾克，"特蕾莎修女：为他人服务的一生
[^31]: 沃尔夫拉姆-舒尔茨，《多巴胺在学习和记忆中的作用》，2007 年
[^32]: Read, D., & Northoff, G, Neural correlates of impulsive and reflective decisions.自然神经科学》，2018 年
[^33]: 让-迪迪埃-文森特，《大脑与快感
[^34]: 大卫-伊格曼：《无意识的大脑
[^35]: Christina M. Luberto，1,2 Nina Shinday，3 Rhayun Song，4 Lisa L。Philpotts,5 Elyse R.Park,1,2 Gregory L. Fricchione,1,2 and Gloria Y. Yeh,3 冥想对同理心、同情心和亲社会行为影响的系统回顾与元分析》，2018 年。
[^36]: 塞巴斯蒂安-博勒，《意义何在？
[^37]: [Roy F. Baumeister, The Need for Meaning: A Psychological Perspective](https://www.psychologytoday.com/us/blog/the-meaningful-life/201807/search-meaning-the-basic-human-motivation)
[^38]: Eddy Fougier，《生态焦虑：当代痛苦的分析》(Eco-anxiety)
[^39]: 阿尔贝-加缪：《西西弗斯神话》，1942 年。
[^40]: ["法国人与归属感 "调查（益普索，2022 年）](https://www.ipsos.com/en/broken-system-sentiment-2022)
[^41]: [Constantine Sedikides and Tim Wildschut, Nostalgia and the Search for Meaning: Exploring the Links Between Nostalgia and Life Meaning in Journal of Personality and Social Psychology, 2022](https://journals.sagepub.com/doi/abs/10.1037/gpr0000109)
[^42]: 乔纳森-海特（Jonathan Haidt），《非理性的人 2001》（The Irrational Man 2001）。
[^43]: 埃利奥特-阿伦森，认知失调理论
[^44]: 伊丽莎白-科尔伯特：《第六次灭绝》，2015 年
[^45]: 罗伯特-阿克塞尔罗德：《囚徒困境
[^46]: 南希-赫斯顿：《神话物种
[^47]: Serge-Chritophe Kolm, 幸福与自由
[^48]: David M. Eagleman, Incognito, 2015
[^49]: 威廉-詹姆斯：《心理学原理》，1980 年
[^50]: [维基百科：选择偏差](https://fr.wikipedia.org/wiki/Biais_de_s%C3%A9lection)
[^51]: 朱莉娅-肖：《记忆的错觉
[^52]: David Dunning and Justin Kruger, Unskilled and unaware of it: How difficulties in recognizing one's own incompetence lead to inflated self-assessments, 1997.
[^53]: [Festinger and Leon Carlsmith, James M, Cognitive consequences of forced compliance, 1959](https://psycnet.apa.org/record/1960-01158-001)
[^54]: [Weinstein, Neil D, Unrealistic optimism about future life events, 19808](https://psycnet.apa.org/record/1981-28087-001)
[^55]: [Tversky, A., & Kahneman, D. Judgment under Uncertainty: Heuristics and Biases, 1974](https://www2.psych.ubc.ca/~schaller/Psyc590Readings/TverskyKahneman1974.pdf)
[^56]: [Edward E. Jones and Victor H. Harris, "The Attribution of Attitudes, 1967](https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/0022103167900340?via%3Dihub)
[^57]: Kahneman PhD, Daniel, Thinking, Fast and Slow, 2011
[^58]: [Asch, S. E., Forming impressions of personality. , 1946](https://psycnet.apa.org/record/1946-04654-001)
[^59]: [Byrne, D. The Attraction Paradigm, 1961](https://books.google.be/books/about/The_Attraction_Paradigm.html?id=FojZAAAAMAAJ&redir_esc=y)
[^60]: [Amos Tversky, Daniel Kanheman, Availability: A heuristic for judging frequency and probability, 1973](https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/0010028573900339)
[^61]: [Asch, Opinions and Social Pressure, 1955](https://www.jstor.org/stable/24943779)
[^62]: Thorndike, E.L. A constant error in psychological ratings, 1920
